\section{Επεξήγηση κώδικα}
Οι αλλαγές στον κώδικα είναι ελάχιστες. Συγκεκριμένα, έχουμε τις εξής επιπλέον μεταβλητές:

\begin{tcolorbox}
\begin{minted}{C}
int local_sum = 0, global_sum = 0;
\end{minted}
\end{tcolorbox}

\begin{multicols}{2}
Οι μεταβλητές αυτές αφορούν το άθροισμα του προσωπικού πλέγματος της κάθε διεργασίας, και το ολικό άθροισμα που προκύπτει από το Allreduce αντίστοιχα. Ένας pointer της \mintinline{C}{local_sum} περνιέται ως όρισμα στις συναρτήσεις \mintinline{C}{Next_generation_inner} και \mintinline{C}{Next_generation_outer} ώστε να υπολογίζεται επιτόπου το άθροισμα σε κάθε πέρασμα. Επίσης, στο κεντρικό loop έχουμε τον παρακάτω κώδικα, ο οποίος υλοποιεί το Allreduce κάθε δέκα επαναλήψεις.
\end{multicols}

\begin{tcolorbox}
\begin{minted}{C}
if (generation % 10 == 0)
    MPI_Allreduce(&local_sum, &global_sum, 1, MPI_INT, MPI_SUM, cartesian2D);
    
local_sum = 0;
\end{minted}
\end{tcolorbox}

\section{Μετρήσεις στην Αργώ}
\begin{multicols}{2}
Ακολουθούν οι πίνακες των χρόνων, επιτάχυνσης και αποδοτικότητας από τις μετρήσεις στην Αργώ\footnote{Τα αποτελέσματα μπορούν να βρεθούν στο directory \path{/home/pool/argo029/GameOfLife/MPI_Allreduce/Results}}. Στον πίνακα των χρόνων, με την τιμή «Ε» συμπληρώνονται τα κελιά για τα οποία δεν έχουν νόημα οι μετρήσεις, εφόσον εντοπίστηκε επιβράδυνση. Ο κύριος στόχος εδώ είναι να δούμε πώς επηρεάζει τις επιδόσεις το Allreduce κάθε δέκα επαναλήψεις -- και ο υπολογισμός του τοπικού αθροίσματος κάθε επανάληψη -- δεδομένου πως όλες οι υπόλοιπες συνθήκες είναι ίδιες με τα καθαρά MPI.
\end{multicols}

\begin{table}[H]
\begin{adjustwidth}{-0.5cm}{}
\centering
\small
\begin{tabular}{| l | c | c | c | c | c | c | c | c | c |}
\hline
\diagbox{Μέγεθος}{Διεργασίες} & 1 & 4 & 9 & 16 & 25 & 36 & 49 & 64 & 80\\
\hline
840 & 11.62 & 2.95 & 3.96 & Ε & Ε & Ε & Ε & Ε & Ε \\
\hline
1680 & 46.41 & 11.65 & 7.87 & 6.61 & 6.56 & 6.28 & 6.16 & 7.32 & Ε \\
\hline
3360 & 186.24 & 46.5 & 28.39 & 17.56 & 16.27 & 14.24 & 10.68 & 9.62 & 8.62 \\
\hline
6720 & 743.67 & 187.54 & 89.80 & 50.66 & 43.85 & 21.26 & 27.18 & 24.08 & 21.53 \\
\hline
13440 & 2972.15 & 746.77 & 334.29 & 193.03 & 130.33 & 94.43 & 62.76 & 53.5 & 43.85 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Χρόνοι για καθαρά MPI με Allreduce}
\label{tab:timesMPIAllreduce}
\end{adjustwidth}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{| l | c | c | c | c | c | c | c | c | c |}
\hline
\diagbox{Μέγεθος}{Διεργασίες} & 1 & 4 & 9 & 16 & 25 & 36 & 49 & 64 & 80\\
\hline
840 & 1 & 3.93 & 2.93 & Ε & Ε & Ε & Ε & Ε & Ε \\
\hline
1680 & 1 & 3.98 & 5.89 & 7.02 & 7.07 & 7.39 & 7.53 & 6.34 & Ε \\
\hline
3360 & 1 & 4 & 6.56 & 10.6 & 11.44 & 13.07 & 17.43 & 19.35 & 21.6 \\
\hline
6720 & 1 & 3.96 & 8.28 & 14.67 & 16.95 & 34.97 & 27.36 & 30.88 & 34.54 \\
\hline
13440 & 1 & 3.98 & 8.89 & 15.39 & 22.8 & 31.47 & 47.35 & 55.55 & 67.77 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Επιτάχυνση ($S = Ts / Tp$) για καθαρά MPI με Allreduce}
\label{tab:speedupMPIAllreduce}
\end{table}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{| l | c | c | c | c | c | c | c | c | c |}
\hline
\diagbox{Μέγεθος}{Διεργασίες} & 1 & 4 & 9 & 16 & 25 & 36 & 49 & 64 & 80\\
\hline
840 & 1 & 0.98 & 0.32 & Ε & Ε & Ε & Ε & Ε & Ε \\
\hline
1680 & 1 & 0.99 & 0.65 & 0.43 & 0.28 & 0.2 & 0.12 & 0.09 & Ε \\
\hline
3360 & 1 & 1 & 0.72 & 0.66 & 0.45 & 0.36 & 0.35 & 0.3 & 0.27 \\
\hline
6720 & 1 & 0.99 & 0.92 & 0.91 & 0.67 & 0.97 & 0.55 & 0.48 & 0.43 \\
\hline
13440 & 1 & 0.99 & 0.98 & 0.96 & 0.91 & 0.87 & 0.96 & 0.86 & 0.84 \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Αποδοτικότητα ($E = S / p$) για καθαρά MPI με Allreduce}
\label{tab:efficiencyMPIAllreduce}
\end{table}

\section{Σχόλια και Παρατηρήσεις}
Εάν συγκρίνουμε τους χρόνους με αυτούς των καθαρών MPI\textsuperscript{\ref{tab:timesMPI2}}, είναι εμφανές πως το reduce επηρεάζει κατά πολύ τους χρόνους, ειδικά όσο αυξάνουμε το μέγεθος του προβλήματος και το πλήθος των διεργασιών. Τόσο ο υπολογισμός του τοπικού αθροίσματος σε κάθε γενιά, όσο και η λειτουργία MPI\_Allreduce κάθε δέκα επαναλήψεις, επιφέρει πτώσεις στην ταχύτητα. Όσον αφορά το scalability, δε μπορούμε να πούμε αυτήν την φορά πως το πρόβλημα είναι weakly scalable, κρίνοντας από τον πίνακα της αποδοτικότητας.